一黨專政──富強的攔路虎

2018年05月09日

堆填區獨白：一黨專政──富強的攔路虎（楊懷康）

中興被美國封殺，陷入休克，按國資委研究員王絳的分析，此乃咎由自取，皆因其「領導毫無法律意識和保密意識」，「把國內的無誠信帶到了國外」，包括效法華為，出售違禁通訊器材給伊朗及北韓。孰令致之？

那恐怕不是蠢人利慾薰心做出蠢事這般簡單。中興及華為都有複雜的國家背景，前者不難與中國航天科技集團有從屬關係，美國則一直指後者乃解放軍的單位。中國是伊朗石油的大買家，國際制裁伊朗發展核武，出於戰略需要，中國通訊器材交換石油，不難理解。故此中興、華為大有可能是執行國家下達的任務給逮個正着，多於做生意搵銀而被封殺。

根治假、大、空之源

身份曖昧，啟人疑竇，跟中興、華為做買賣又能不步步為營？「把國內的無誠信帶到了國外」則帶來標籤效應，拖累民企、國企、央企通通給「另眼相看」，為企業「走出去」徒添障礙。要立足國際市場成就為經濟強國，亦得重整道德、建立互信。正本清源，有必要革一黨極權專政的命。此話怎說？

姑舉一例以明之。先前，國家宣傳機器報道一對新人洞房之夜抄黨章，而予褒揚。若非一黨專政的極權國家，哪會有這般有悖人性的怪事？即使有，執權者又豈會嘉許？褒揚肉麻荒誕行為，顯見假、大、空乃中共治國之基本方針政策。哪怕中興果如王絳所言，「被抓住時說謊，在緩刑時說謊，在觀察期時又說謊」，亦是貫徹國策而已，並非愚蠢。

一黨專政何以必然以假、大、空為務？非如此，無以爭取人民的認受，鞏固權力。是以習近平2012年即位便鋪天蓋地宣傳民主、自由、平等、公正、法治、誠信等十二個「社會主義核心價值觀」，及至寫「習近平新時代中國特色社會主義思想」進憲法後，更以「堅持人民當家作主、堅持全面依法治國」為其基本治國方略。至於習近平則是飽讀中外名著的博學賢君。凡此種種，所謂者何？展示其政權之正當性也。

然則人民當家作主、依法治國，槍桿子裏出政權的中共固然無以一黨專政，遑論極權永續了。故此中共治國必定由上而下，說一套、做一套；除了靠呃，便是靠嚇。舉國假、大、空，中興「把國內的無誠信帶到了國外」，正常不過。舉國上下，誠信蕩然無存，民企、國企、央企將何以取信於人，立足國際市場？

換言之，「國內無誠信」並非事出偶然，而是極權統治一手炮製的結果。習近平對此更是直認不諱：「黨政軍民學，東南西北中，黨是領導一切的。」不管中興的行為如何愚蠢，追本溯源，那是習近平領導的結果；The buck stops here──習近平是黨的核心，全黨、全民要跟核心緊密一起。萬方有罪，罪在朕躬。誰叫你是皇帝？

然而從中興的案例可見，即使習近平果是拿出堯、舜、禹的天子量度，承擔一切責任，他又有可能時刻掌握中興以至全黨、全民的所作所為嗎？莫說日理萬機的他做不到，負責管理數以百計央企、國企的國資委也做不到，甚至中興從屬的中國航天科技集團也做不到。說到底，中興2017年的營業額高達人民幣1,090億元，業務遍佈全球160個國家。要一一掌握其業務，防止有人做出愚蠢的事，是沒有可能的。

故此要中興（以至所有企業）避免犯錯，唯一的辦法，是從每名員工做起，要他們言行一致，信守集團的承諾，「精誠服務」。唯其如此，方不致違規逾軌，讓國家蒙羞。然而一黨專政，舉國上下，雞鳴狗盜、爾虞我詐，此又無異於緣木求魚，同樣是不可能的。

果是要重整道德，當從黨的核心做起，言行一致，老老實實從讓人民當家作主做起──革一黨專政的命。唯其如此方能端正舉國上下假、大、空之風，讓世人放心跟你做生意。王安石說過：「雞鳴狗盜之出其門，此士之所以不至也。」不革一黨專政的命，治假、大、空於源，世人將視跟你做生意為畏途，那又何以成就經濟強國？

中興是面明鏡，照出了經濟更上層樓的死穴。誰是富強的攔路虎，清楚不過。

楊懷康

楊懷康

下一則
世道人生：世間再無蔡元培 (李怡)